\documentclass[11pt]{article}

    \usepackage[breakable]{tcolorbox}
    \usepackage{parskip} % Stop auto-indenting (to mimic markdown behaviour)
    

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % Maintain compatibility with old templates. Remove in nbconvert 6.0
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionFormat{nocaption}{}
    \captionsetup{format=nocaption,aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

    \usepackage{float}
    \floatplacement{figure}{H} % forces figures to be placed at the correct location
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro

    \usepackage{iftex}
    \ifPDFTeX
        \usepackage[T1]{fontenc}
        \IfFileExists{alphabeta.sty}{
              \usepackage{alphabeta}
          }{
              \usepackage[mathletters]{ucs}
              \usepackage[utf8x]{inputenc}
          }
    \else
        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{unicode-math}
    \fi

    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics
                         % to support a larger range
    \makeatletter % fix for old versions of grffile with XeLaTeX
    \@ifpackagelater{grffile}{2019/11/01}
    {
      % Do nothing on new versions
    }
    {
      \def\Gread@@xetex#1{%
        \IfFileExists{"\Gin@base".bb}%
        {\Gread@eps{\Gin@base.bb}}%
        {\Gread@@xetex@aux#1}%
      }
    }
    \makeatother
    \usepackage[Export]{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size
    \adjustboxset{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}

    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    % The default LaTeX title has an obnoxious amount of whitespace. By default,
    % titling removes some of it. It also provides customization options.
    \usepackage{titling}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage{array}     % table support for pandoc >= 2.11.3
    \usepackage{calc}      % table minipage width calculation for pandoc >= 2.11.1
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % common color for the border for error outputs.
    \definecolor{outerrorbackground}{HTML}{FFDFDF}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}


    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    % Document parameters
    % Document title
    \title{Tarea 1}
    \author{Oscar Mellado Bustos}
    \date{11 de Agosto del 2022}
    
    
    
% Pygments definitions
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\@namedef{PY@tok@w}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.61,0.40,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@k}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@o}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ow}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ne}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.80,0.25,0.22}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nv}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@no}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.46,0.46,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ni}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@na}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.41,0.47,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nt}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sd}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@si}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@se}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.36,0.12}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ss}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sx}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@m}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gh}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gu}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.52,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.89,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ge}{\let\PY@it=\textit}
\@namedef{PY@tok@gs}{\let\PY@bf=\textbf}
\@namedef{PY@tok@gp}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@go}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@err}{\def\PY@bc##1{{\setlength{\fboxsep}{\string -\fboxrule}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}}
\@namedef{PY@tok@kc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kd}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kr}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@bp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@fm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vg}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sa}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@dl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s2}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s1}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@il}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mo}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ch}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cm}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cpf}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c1}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cs}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % For linebreaks inside Verbatim environment from package fancyvrb.
    \makeatletter
        \newbox\Wrappedcontinuationbox
        \newbox\Wrappedvisiblespacebox
        \newcommand*\Wrappedvisiblespace {\textcolor{red}{\textvisiblespace}}
        \newcommand*\Wrappedcontinuationsymbol {\textcolor{red}{\llap{\tiny$\m@th\hookrightarrow$}}}
        \newcommand*\Wrappedcontinuationindent {3ex }
        \newcommand*\Wrappedafterbreak {\kern\Wrappedcontinuationindent\copy\Wrappedcontinuationbox}
        % Take advantage of the already applied Pygments mark-up to insert
        % potential linebreaks for TeX processing.
        %        {, <, #, %, $, ' and ": go to next line.
        %        _, }, ^, &, >, - and ~: stay at end of broken line.
        % Use of \textquotesingle for straight quote.
        \newcommand*\Wrappedbreaksatspecials {%
            \def\PYGZus{\discretionary{\char`\_}{\Wrappedafterbreak}{\char`\_}}%
            \def\PYGZob{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\{}{\char`\{}}%
            \def\PYGZcb{\discretionary{\char`\}}{\Wrappedafterbreak}{\char`\}}}%
            \def\PYGZca{\discretionary{\char`\^}{\Wrappedafterbreak}{\char`\^}}%
            \def\PYGZam{\discretionary{\char`\&}{\Wrappedafterbreak}{\char`\&}}%
            \def\PYGZlt{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\<}{\char`\<}}%
            \def\PYGZgt{\discretionary{\char`\>}{\Wrappedafterbreak}{\char`\>}}%
            \def\PYGZsh{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\#}{\char`\#}}%
            \def\PYGZpc{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\%}{\char`\%}}%
            \def\PYGZdl{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\$}{\char`\$}}%
            \def\PYGZhy{\discretionary{\char`\-}{\Wrappedafterbreak}{\char`\-}}%
            \def\PYGZsq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\textquotesingle}{\textquotesingle}}%
            \def\PYGZdq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\"}{\char`\"}}%
            \def\PYGZti{\discretionary{\char`\~}{\Wrappedafterbreak}{\char`\~}}%
        }
        % Some characters . , ; ? ! / are not pygmentized.
        % This macro makes them "active" and they will insert potential linebreaks
        \newcommand*\Wrappedbreaksatpunct {%
            \lccode`\~`\.\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\.}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\.}}}%
            \lccode`\~`\,\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\,}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\,}}}%
            \lccode`\~`\;\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\;}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\;}}}%
            \lccode`\~`\:\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\:}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\:}}}%
            \lccode`\~`\?\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\?}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\?}}}%
            \lccode`\~`\!\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\!}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\!}}}%
            \lccode`\~`\/\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\/}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\/}}}%
            \catcode`\.\active
            \catcode`\,\active
            \catcode`\;\active
            \catcode`\:\active
            \catcode`\?\active
            \catcode`\!\active
            \catcode`\/\active
            \lccode`\~`\~
        }
    \makeatother

    \let\OriginalVerbatim=\Verbatim
    \makeatletter
    \renewcommand{\Verbatim}[1][1]{%
        %\parskip\z@skip
        \sbox\Wrappedcontinuationbox {\Wrappedcontinuationsymbol}%
        \sbox\Wrappedvisiblespacebox {\FV@SetupFont\Wrappedvisiblespace}%
        \def\FancyVerbFormatLine ##1{\hsize\linewidth
            \vtop{\raggedright\hyphenpenalty\z@\exhyphenpenalty\z@
                \doublehyphendemerits\z@\finalhyphendemerits\z@
                \strut ##1\strut}%
        }%
        % If the linebreak is at a space, the latter will be displayed as visible
        % space at end of first line, and a continuation symbol starts next line.
        % Stretch/shrink are however usually zero for typewriter font.
        \def\FV@Space {%
            \nobreak\hskip\z@ plus\fontdimen3\font minus\fontdimen4\font
            \discretionary{\copy\Wrappedvisiblespacebox}{\Wrappedafterbreak}
            {\kern\fontdimen2\font}%
        }%

        % Allow breaks at special characters using \PYG... macros.
        \Wrappedbreaksatspecials
        % Breaks at punctuation characters . , ; ? ! and / need catcode=\active
        \OriginalVerbatim[#1,codes*=\Wrappedbreaksatpunct]%
    }
    \makeatother

    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{HTML}{303F9F}
    \definecolor{outcolor}{HTML}{D84315}
    \definecolor{cellborder}{HTML}{CFCFCF}
    \definecolor{cellbackground}{HTML}{F7F7F7}

    % prompt
    \makeatletter
    \newcommand{\boxspacing}{\kern\kvtcb@left@rule\kern\kvtcb@boxsep}
    \makeatother
    \newcommand{\prompt}[4]{
        {\ttfamily\llap{{\color{#2}[#3]:\hspace{3pt}#4}}\vspace{-\baselineskip}}
    }
    

    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

\begin{document}
    
    \maketitle
    
    
\hypertarget{uxe1rbol-binario}{%
\section*{Árbol binario}\label{uxe1rbol-binario}}

\hypertarget{quuxe9-es}{%
\subsection*{Qué es?}\label{quuxe9-es}}

Una estructura de datos en árbol es no lineal y jerárquica que consiste
en una colección de nodos, los cuales pueden almacenar valores y
punteros a otros nodos (hijos). Es una forma especializada para
organizar datos y usarlos de una forma más eficiente. Consiste en un
nodo central o raíz (root) con diferentes ramificaciones en este caso 2
ramas al ser un árbol binario.

\hypertarget{implementaciuxf3n-en-el-lenguaje-c}{%
\subsubsection*{Implementación en el lenguaje
C}\label{implementaciuxf3n-en-el-lenguaje-c}}

Se define una estructura nodo, la cual puede guardar un número entero, y
los punteros de otros 2 nodos los cuales son del mismo tipo que la misma
estructura.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdio.h\PYZgt{}}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdlib.h\PYZgt{}}

\PY{n}{struct} \PY{n}{node} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{data}\PY{p}{;}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{left}\PY{p}{;}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{right}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}\PY{p}{;}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función newNode que recibe un parámetro de entrada de tipo entero
que es el dato que va a guardar el nodo. Se inicializa una variable de
tipo nodo a la cual se le asigna la cantidad de memoria que ocupa una
estructura de tipo nodo. En la variable nodo se almacena el dato que se
pasó por parámetro, y en los punteros de los nodos hijos de rellenan con
un valor nulo. Se termina retornando el nodo.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{newNode}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int} \PY{n}{item}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{node} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*}\PY{p}{)}\PY{n}{malloc}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeof}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data} \PY{o}{=} \PY{n}{item}\PY{p}{;}
    \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left} \PY{o}{=} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{;}

    \PY{k}{return}\PY{p}{(}\PY{n}{node}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función tree se recibe como parámetro la raíz del árbol, primero
se comprueba que la raíz no está vacía, para que de manera recursiva
llamar a la misma función, de esta forma primero va a leer los nodos
izquierdos que están en las partes inferior del árbol, osea, va leyendo
el árbol de abajo hacía arriba y de izquierda a derecha.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{void} \PY{n}{tree}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{root}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{root} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
        \PY{n}{tree}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
        \PY{n}{tree}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{p}{\PYZcb{}}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función insert se reciben como parámetros el nodo y el dato como
entero que se insertará en el árbol. Se comprueba si el nodo está vacío
para llamar a la función que crea el nodo y guardar el dato, si no lo
está, significa que el árbol posee otros datos que forman una rama por
lo que pasa a la siguiente condicional que se encarga de guardar los
datos. Cuando el dato del nodo padre es mayor que el dato que se quiere
almacenar el dato se guarda en el hijo izquierdo, cuando el dato del
nodo padre es menor que el dato ingresado, se guardar en el hijo
derecho, y cuando el dato del padre es igual al dato ingresado, este se
guarda en el hijo derecho. Se termina la función retornando el árbol
entero con el dato ingresado.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{node}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int} \PY{n}{data}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{node} \PY{o}{==} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)}
        \PY{k}{return} \PY{n}{newNode}\PY{p}{(}\PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{data} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)} 
        \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left}\PY{p}{,} \PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    
    \PY{k}{else} \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{data} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}
        \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{,} \PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    
    \PY{k}{else} \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{data} \PY{o}{==} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}        
        \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{,} \PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{return} \PY{n}{node}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función minValue que recibe como parámetro el árbol, se almacena
el árbol en una variable llamada current la cual se recorre en su parte
izquierda hasta que se llegue hasta el final de la rama, y termina
retornando el nodo en donde se encuentra el valor de menor valor.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{minValue}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{node}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{current} \PY{o}{=} \PY{n}{node}\PY{p}{;}

    \PY{k}{while} \PY{p}{(}\PY{n}{current} \PY{o}{\PYZam{}}\PY{o}{\PYZam{}} \PY{n}{current}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} 
        \PY{n}{current} \PY{o}{=} \PY{n}{current}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left}\PY{p}{;}

    \PY{k}{return} \PY{n}{current}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En el caso de eliminar algún nodo pueden ocurrir tres situaciones: que
el nodo no tenga hijos, que el nodo tenga un hijo o que el nodo tenga
los 2 hijos. Para eliminar un nodo que no tiene hijos simplemente se
borra, con el nodo que tiene solo un hijo se copia el hijo en el nodo
que se va a borrar, y para borrar un nodo con dos hijos se copia el nodo
que sigue en el orden que recorre la tree en el nodo que se desea
borrar.

En la función delete se recibe como parámetro el árbol y el dato que se
desea eliminar. Primero se comprueba que el árbol está vacío, para
retornar la raíz, si la raíz del árbol tiene algún dato en sus ramas, se
busca el dato que se quiere eliminar el cual se puede estar en un hijo
izquierdo o derecho, dependiendo de si el dato es menor, o mayor que el
dato del padre. En la parte del else se comprueba si el hijo izquierdo
tiene un valor nulo para liberar el espacio en memoria del hijo derecho
y retornarlo, con otra condición se hace exactamente lo mismo si el hijo
con un valor nulo es el derecho. Saliendo de las sub condicionales se
inicializa una variable que es temporal de tipo nodo para guardar el
nodo donde el dato tiene un valor mínimo que se encuentre en el hijo
derecho del padre que se le pasa a la función minValue. En el atributo
data de la raíz se guarda el dato del nodo temporal y en se llama
recursivamente la función para borrar el nodo temporal. Se retorna el
árbol.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int} \PY{n}{data}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{root} \PY{o}{==} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)}
        \PY{k}{return} \PY{n}{root}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{data} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}
        \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left} \PY{o}{=} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left}\PY{p}{,} \PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{else} \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{data} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}
        \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{=} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{,} \PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{else} \PY{p}{\PYZob{}}
        \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left} \PY{o}{==} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
            \PY{n}{struct} \PY{n}{node} \PY{o}{*}\PY{n}{temp} \PY{o}{=} \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{;}
            \PY{n}{free}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
            \PY{k}{return} \PY{n}{temp}\PY{p}{;}
        \PY{p}{\PYZcb{}}
        \PY{k}{else} \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{==} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
            \PY{n}{struct} \PY{n}{node} \PY{o}{*}\PY{n}{temp} \PY{o}{=} \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{left}\PY{p}{;}
            \PY{n}{free}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
            \PY{k}{return} \PY{n}{temp}\PY{p}{;}
        \PY{p}{\PYZcb{}}

        \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{temp} \PY{o}{=} \PY{n}{minValue}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

        \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data} \PY{o}{=} \PY{n}{temp}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{;}

        \PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right} \PY{o}{=} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{right}\PY{p}{,} \PY{n}{temp}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{p}{\PYZcb{}}

    \PY{k}{return} \PY{n}{root}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función main se inicializa una variable de tipo nodo con un valor
nulo, posteriormente se insertan diferentes números a el árbol, se lista
el árbol para comprobar que los datos fueron ingresados correctamente,
se elimina un dato del árbol para terminar listando de nuevo el árbol
completo para comprobar que el dato fue eliminado correctamente. Se
termina la función con un código de salida 0, osea una ejecución
exitosa.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}

    \PY{n}{struct} \PY{n}{node}\PY{o}{*} \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{;}

    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{438}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{234}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{423}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{189}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{788}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{tree}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{root} \PY{o}{=} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{423}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{tree}\PY{p}{(}\PY{n}{root}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

\newpage
    \hypertarget{lista-enlazada}{%
\section*{Lista enlazada}\label{lista-enlazada}}

\hypertarget{quuxe9-es}{%
\subsection*{Qué es?}\label{quuxe9-es}}

Una lista enlazada es una estructura de datos lineal, en el cual los
elementos no están guardados en direcciones de memoria consecutivas,
sino que, cada nodo tiene un puntero que hace referencia al siguiente
elemento de la lista. Un arreglo está limitado debido a que necesita de
un espacio en memoria consecutivo, lo cual puede llevar a problemas
porque se puede dar el caso de que un arreglo sea demasiado grande como
para tener ese espacio en la memoria de manera consecutiva, por lo cual
una estructura de datos que esté dispersa por la memoria sería una
solución al problema.

\hypertarget{implementaciuxf3n-en-lenguaje-c}{%
\subsubsection*{Implementación en lenguaje
C}\label{implementaciuxf3n-en-lenguaje-c}}

Se define una estructura nodo que guarda en un entero el dato a
almacenar, y como la misma estructura nodo el puntero al siguiente
elemento.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdio.h\PYZgt{}}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdlib.h\PYZgt{}}

\PY{n}{struct} \PY{n}{Node} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{data}\PY{p}{;}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*} \PY{n+nb}{next}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}\PY{p}{;}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función push se recibe el puntero de la variable que guarda el
puntero del nodo y el dato a ingresar a la lista. Se inicializa la
variable de tipo nodo con el nombre newNode solicitando al sistema el
espacio en memoria para almacenar estructura. Se le asigna al atributo
data del nuevo nodo el dato que se quiere ingresar a la lista, el
puntero que esta guardado en la variable headRef se guarda en el
atributo next del nuevo nodo, y se termina guardando el puntero del
nuevo nodo en headRef.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{void} \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{n}{headRef}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int} \PY{n}{newData}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*} \PY{n}{newNode} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*}\PY{p}{)}\PY{n}{malloc}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeof}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{newNode}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data} \PY{o}{=} \PY{n}{newData}\PY{p}{;}

    \PY{n}{newNode}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n+nb}{next} \PY{o}{=} \PY{o}{*}\PY{n}{headRef}\PY{p}{;}

    \PY{o}{*}\PY{n}{headRef} \PY{o}{=} \PY{n}{newNode}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

\newpage
    En la función printList se recibe el nodo, y con un bucle while se
recorren los nodos siguientes a medida que se imprimen los datos
guardados en los nodos.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{void} \PY{n}{printList}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*} \PY{n}{node}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{k}{while} \PY{p}{(}\PY{n}{node} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{data}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
        \PY{n}{node} \PY{o}{=} \PY{n}{node}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n+nb}{next}\PY{p}{;}
    \PY{p}{\PYZcb{}}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función main se inicializa una variable de tipo nodo con un valor
nulo. A el nodo se le van agregando datos, se listan todos los datos de
la lista y se termina retornando un código de salida exitoso.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}

    \PY{n}{struct} \PY{n}{Node}\PY{o}{*} \PY{n}{head} \PY{o}{=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{;}

    \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZam{}}\PY{n}{head}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZam{}}\PY{n}{head}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{32}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZam{}}\PY{n}{head}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{23}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZam{}}\PY{n}{head}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{89}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{push}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZam{}}\PY{n}{head}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{17}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{printList}\PY{p}{(}\PY{n}{head}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}
\newpage
    \hypertarget{tablas-de-hash}{%
\section*{Tablas de hash}\label{tablas-de-hash}}

\hypertarget{quuxe9-es}{%
\subsection*{Qué es?}\label{quuxe9-es}}

La tabla de hash es una estructura de datos que asocia claves y valores.
La operación de búsqueda de datos es muy eficiente debido a que permite
el acceso a los elementos sabiendo la clave con la que se encuentra el
dato que se está buscando. En una estructura de hash las claves pasan
por una función hash para así obtener el índice del hash, que sería un
puntero hacia el elemento.

\hypertarget{implementaciuxf3n-en-el-lenguaje-c}{%
\subsubsection*{Implementación en el lenguaje
C}\label{implementaciuxf3n-en-el-lenguaje-c}}

Como es una estructura clave, valor, se define un struct llamado
hashnode que tiene precisamente los atributos key y value (clave y
valor).

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdio.h\PYZgt{}}
\PY{c+c1}{\PYZsh{}include \PYZlt{}stdlib.h\PYZgt{}}
 
\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{key}\PY{p}{;}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{value}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}\PY{p}{;}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    Se define como constante la capacidad máxima de esta estructura hash, en
una variable size el tamaño que va teniendo el hash, se inicializa el
arreglo que guarda los punteros a los nodos del hash y un nodo que va a
servir para borrar los nodos.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{const} \PY{n+nb}{int} \PY{n}{capacity} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{20}\PY{p}{;}
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{size} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{;}
 
\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*}\PY{o}{*} \PY{n}{arr}\PY{p}{;}
\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*} \PY{n}{dummy}\PY{p}{;}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función insert se reciben los parámetros clave y valor como
números enteros. Se inicializa el nodo temp asignando le memoria, y
también asignando le a sus atributos los valores que se ingresaron por
parámetro de la función. En una variable de tipo entero se guarda el
índice hash de el par clave, valor que se está ingresando, el índice se
calcula con la operación en módulo de la clave y la capacidad de la
estructura, con un bucle while se comprueba que el elemento del arreglo
de pares en el índice hash exista, que su clave sea distinta a la clave
que se ingresó por parámetro y que la clave sea distinta de -1, para que
dentro del bucle se aumente el índice del hash en 1 y se vuelva a
calcular el módulo entre el índice y la capacidad. Si el elemento en el
arreglo de pares en el índice del hash es nulo o la clave es -1 se
aumenta la variable size en 1. Se termina la función guardando en el
arreglo de de pares en el índice del hash los pares que al inicio de la
función se guardaron en el nodo temp.

\newpage

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{void} \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int} \PY{n}{key}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int} \PY{n}{value}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
 
    \PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*} \PY{n}{temp} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*}\PY{p}{)}\PY{n}{malloc}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeof}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{temp}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{=} \PY{n}{key}\PY{p}{;}
    \PY{n}{temp}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{value} \PY{o}{=} \PY{n}{value}\PY{p}{;}
 
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{hashIndex} \PY{o}{=} \PY{n}{key} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;}
 
    \PY{k}{while} \PY{p}{(}\PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}
           \PY{o}{\PYZam{}}\PY{o}{\PYZam{}} \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{!=} \PY{n}{key}
           \PY{o}{\PYZam{}}\PY{o}{\PYZam{}} \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{!=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}

        \PY{n}{hashIndex}\PY{o}{+}\PY{o}{+}\PY{p}{;}
        \PY{n}{hashIndex} \PY{o}{\PYZpc{}}\PY{o}{=} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;}
    \PY{p}{\PYZcb{}}
 
    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{==} \PY{n}{NULL}
        \PY{o}{|}\PY{o}{|} \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{==} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
        \PY{n}{size}\PY{o}{+}\PY{o}{+}\PY{p}{;}
 
    \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{temp}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función delete se recibe por parámetro la clave como un número
entero, con la clave se determina el índice del hash y con un bucle,
mientras exista el elemento en el arreglo de pares se va comparando las
claves que están en el arreglo con la clave que se ingresó por
parámetro, si las claves coinciden el nodo se borra guardando en la
clave y el valor -1, se decrementa en 1 la variable size y se retorna el
un código de salida, fuera de la condición se aumenta en 1 el índice del
hash y se calcula el hash siguiente. Se termina la función retornando el
código de salida.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int} \PY{n}{key}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{hashIndex} \PY{o}{=} \PY{n}{key} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;}
 
    \PY{k}{while} \PY{p}{(}\PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
        \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{==} \PY{n}{key}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
            \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{dummy}\PY{p}{;}
 
            \PY{n}{size}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{p}{;}
 
            \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{;}
        \PY{p}{\PYZcb{}}
        \PY{n}{hashIndex}\PY{o}{+}\PY{o}{+}\PY{p}{;}
        \PY{n}{hashIndex} \PY{o}{\PYZpc{}}\PY{o}{=} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;}
    \PY{p}{\PYZcb{}}
 
    \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función find se recibe el parámetro que es la clave del dato que
se está buscando. Se calcula el índice del hash, si la clave existe se
retorna el elemento que esté en esa clave, si no se retorna el código de
error.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{find}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int} \PY{n}{key}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n+nb}{int} \PY{n}{hashIndex} \PY{o}{=} \PY{n}{key} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]} \PY{o}{!=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{)}
        \PY{k}{return} \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{hashIndex}\PY{p}{]}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{value}\PY{p}{;}
    
    \PY{k}{return} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    En la función main se le asigna espacio en memoria al arreglo de los
punteros de los hash, con un bucle for se le va asignando un valor nulo
a cada elemento del arreglo de punteros, se le asigna espacio en memoria
al nodo que se usa para borrar los datos, y posteriormente el valor de
sus atributos que seria -1. Se llama a la función insert varias veces, y
en algunas condiciones se llaman las funciones delete y find. El
programa termina con un código de salida exitoso.

\newpage

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n+nb}{int} \PY{n}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{p}{\PYZob{}}
    \PY{n}{arr} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{p}{)}\PY{n}{malloc}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeof}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{capacity}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{for} \PY{p}{(}\PY{n+nb}{int} \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{;} \PY{n}{i} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{capacity}\PY{p}{;} \PY{n}{i}\PY{o}{+}\PY{o}{+}\PY{p}{)}
        \PY{n}{arr}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{NULL}\PY{p}{;}

    \PY{n}{dummy} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{o}{*}\PY{p}{)}\PY{n}{malloc}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeof}\PY{p}{(}\PY{n}{struct} \PY{n}{HashNode}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{n}{dummy}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{key} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{;}
    \PY{n}{dummy}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{\PYZgt{}}\PY{n}{value} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{;}

    \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{892}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1318}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{473}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{732}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{n}{insert}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{73}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{find}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)} \PY{o}{!=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} 
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{find}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{k}{else} 
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{la clave 4 no existe}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{delete}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{el valor de la clave 4 fue borrado}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{k}{else}
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{La clave no existe}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;}

    \PY{k}{if} \PY{p}{(}\PY{n}{find}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)} \PY{o}{!=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} 
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{find}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
    \PY{k}{else} 
        \PY{n}{printf}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{la clave 4 no existe}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;}
\PY{p}{\PYZcb{}}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
\end{document}
